［歷史台］香港史 你問我答

小弟係香港史愛好者。大家有咩香港史的問題，我識嘅盡答。

邊個提出高地價政策？
邊個提出樓宇房屋可炒賣？
邊個提出每日150人配額來香港？
邊個寫基本法158條、23條、18條附件三？

關於南亞嘅一切

例如？

果陣點解會拆左海水化淡廠
邊個提議

邊個提出高地價政策？
其實高地價政策一直存在，係港英時期已經係咁。根據施永青係2010年嘅一篇文章就講到，因為香港除了土地資源之外沒有太多其他自然資源，港英政府壟斷香港的土地供應，所以要將土地要慢慢賣先至得到高價，政府利益先至可以最大化。咁樣就係高地價政策形成嘅原因。

Ref:

邊個提出樓宇房屋可炒賣？
香港由開埠至今都是自由港，亦一直奉行大市場少政府政策，亦即係積極不干預政策。所以即使來香港都容許樓宇可炒賣。

清拆海水化淡廠的原因是因為當時化淡廠運作成本高昂，亦係改革開放後中港關係改善，依賴東江水供應，所以到了1982年就停止運作。

Ref:

鄉議局係點樣出現？
十八鄉有邊個打過邊個？
對光復香港有冇咩啟示？

鄉議局係點樣出現？

(Wiki) 鄉議局的前身為「新界農工商業研究總會」，由荃灣鄉紳楊國瑞、粉嶺鄉紳李仲莊及元朗鄉紳鄧煒堂於1923年發起組織，對政府擬推行之建屋補價政策，提出反對，最終迫使政府終止有關政策。

1926年，當時香港總督金文泰為改善政府與原居民的關係，飭令「新界農工商業研究總會」改組為鄉議局，並賦予更多權力，成立初期連一般民事案件也會交由鄉議局辦理。1959年，香港法例第1097章《鄉議局條例》實施，鄉議局也成為香港法定機構之一，並與當時的新界民政署保持密切聯繫。

十八鄉有邊個打過邊個？
？？？

對光復香港有冇咩啟示？
你想對光復香港要咩啟示？

葛量洪喺處理兩航事件嘅時候，點樣將「香港政府」變成同「英國政府」同等對立嘅身份？

想知道土客械鬥時期，香港原居民有冇參與過衝突，邊d 村同邊d 村打，點解？

水上人同圍頭佬係點相處？ 水上人嘅地位係唔係比較低？佢地嘅來源係邊度，屬於漢人定其他人？

我知港英已存在高地價政策，但想知邊位總督提倡？係咪麥理浩年代，定麥理浩之前已經有？

同埋係咪為左當年應付全球人口過盛危機，
搞人口控制/節育，先搞高地價？

成本高係主因
英國政府亦深明買東江水係一項政治決定
某程度上符石當時大中華情結呢個民情
即係香港同內地係同一條水

麥理浩之前

唔係。如果係當年就唔會比大陸人落嚟同埋採取抵壘政策，

67暴動時
鄉議局支持港英政府
對於穩定當時局勢有幫助
亦解釋到點解暴動範圍主要喺九龍同北角
直至80年代中英就香港前途問題談判
鄉議局就成功食晒中英兩家茶禮
不單止成功走入權力核心
（修例令鄉議局有更大權力）
更加成功得到中方籠絡
造成而家鄉事派勢力咁大

林維喜有無戴綠帽

但當年人口危機係全球議題。
仲有當年英國都係左膠當道。
同埋當年最驚唔係迫爆人，而係人口過多導致糧食危機，以及石油及能源耗盡。

中共當年都響應左，為應付人口危機，實施一孩政策喎。

無明文規定呢個所謂「高地價政策」
你可以話係一貫共識
而英國去到邊度殖民
第一件事就係丈量土地
然後出售
所以係一貫「惜售」
呢個情況唔係香港獨有
只可以話香港經濟太繁榮
令地價（亦都可視為物價既一種）越升越有
任何經濟發達既城市
土地價格都高

咁如果唔係你點解識抵壘政策？好似你咁話法，應該一早禁咗大陸人落嚟？

英治時期其實有冇政策幫助香港發展金融業以外嘅行業？

你講嘅係60/70/80年代?

係呀！見以前神科會有翻譯同電子
勁人唔一定讀醫
所以諗緊嗰時會唔會係有政策嘅支持
所以有人會讀依啲科

以我所知元朗廈村有打

我都係香港歷史愛好者

想了解一下殺局前嘅市政局有幾大權力
Btw如果想了解多啲香港歷史嘅話有咩書推薦？叫

點解政府/保皇黨97後唔廢除《保護海港條例》？（陸恭蕙嗰個）

殺局之前市政局都唔係有好大權力，權力有以下幾方面：

市政局可行使任何權力以執行市政條例[25]
市政局可強制行政機關執行其決議（行政命令）[26][27]
市政局可懲罰拒絕執行其決議的單位[28]
市政局決議執行者有法律免責權[29]
市政局財政獨立[30][31][32][33][34][35][36]
市政局擁有土地使用權[37]

如果想了解多啲香港歷史嘅話有咩書推薦？
1.A History of Hong Kong: Frank Welsh:
2. A Concise History of Hong Kong(香港簡史)John M. Carroll
3.丁新豹. 《香港歷史散步》

當年英國多大愛左膠，覺得大陸人好慘，做政治難民，要幫佢地脫苦海。所以咪有抵疊政策。

其實現在香港、歐美和聯合國都有「難民收容」計劃和「酷刑聲請」等，要收留政治難民。

西方一向都大愛左膠當道。

但當年聯合國共識係大口增長過快，解決環境問題刻不容緩，建議大減人口增長，係世界性的。

中國認同，所以一孩政策。

香港都認同，但唔知高地價係咪因為咁而搞。

九七年前有冇叛國罪？
有嘅話 點解中國政府唔直接承襲該例 而要喺基本法中叫特區政府再自行立法？

食水深

香港文化係咩？

戰前史不得不提蔡榮芳《香港人的香港史》
John Carroll 本 Edge of Empires 寫得比 A Concise History of Hong Kong 好
羅永生 《勾結共謀的殖民權力》，敍事好好睇，但理論麻麻，必須自行腦補
有精力睇埋陳劉潔貞 China, Britain and Hong Kong

戰後史的書多，但缺乏「一本通」的著作
過渡期歷史睇 Mark Roberti 的 The Fall of Hong Kong，一定要睇原文，中譯本唔譯好過譯
中共史看江關生《中共在香港》，陸恭蕙果本廢

Frank Welsh 太 expat 觀點，丁公就不要提了

之前有個巴打提供

高馬可既《香港簡史——從殖民地至特別行政區》
王賡武既香港史新編都係一代神作，不過香港簡史更勝一籌

想睇接收新界既歷史，可以睇夏思義既《被遺忘的六日戰爭》
從軍事史角度睇香港既，可以睇以下依四本書：
《東方堡壘 香港軍事史1840－1970》
《老兵不死：香港華籍英兵（1857-1997）》
《孤獨前哨—太平洋戰爭中的香港戰役》
《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》

依四本書既作者鄺智文博士係軍事史專家，取材涵蓋中英日檔案，唔係一般坊間抄抄子貨色。東方堡壘算係深入淺出咁探討香港既戰略價值既入門書，老兵不死主要講華籍英兵，而孤獨前哨同重光之路就係講香港保衛戰，同埋日佔時期。

A concise history of HongKong
[978-988-8263-20-2] 因為有河蟹版唔好買錯

點樣先可以好「道德」咁停左每日150

佛利民話香港係最經濟自由嘅地方，當年香港人自己有冇類似嘅自覺？

對我最有意義嘅course之一

咩course嚟

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

當年海水化淡成本高過買東江水
近年技術進步
加上共共食水越來越深
所以先再起番海水化淡

佢冇直接解釋到
睇咗呢篇未：

李家翹（2010），〈為何香港依賴了東江水？再思香港的供水故事〉，于許寶強（編），《重寫我城的歷史故事》（香港：牛津大學出版社），頁63-73。

香港有邊度係二戰時亂葬崗
間間小學都話係

香港最早有人住既地方係邊？

最早即係幾早先？

其實街坊會係乜黎

[Wiki] 街坊福利會（Kaifong Welfare Association）是香港傳統的互助組織，自1949年開始在香港出現，由當時的民政處協助下建立，初期街坊福利會為街坊及當區居民提供贈醫贈藥、施棺派米、贈衣義學及免費留產等有關濟貧之福利工作，現在街坊福利會則主要舉行各式文娛活動，提供場地及服務於區內老幼及青少年，及協助政府推行各項公益措施。

西環街坊福利會
是香港早期成立的街坊福利會之一，位處香港西環堅尼地城卑路乍街14號A。福利會的二樓附設譚伯鴻老人中心。

於1949年，中國解放，大量難民由國內逃到香港。西環充斥了很多難民，其中不少無親無故，住在街巷的樓梯底。政府的援助不足以照顧所有難民，所以華民政務司麥道軻呼籲各區居民守望相助，鼓勵各區成立街坊福利會，從事地區性的慈善福利工作，西環街坊福利會於同年成立。

熟讀完香港史之後對現代「中國」聲稱香港係屬於中國有咩睇法

我之前做intern時睇過當年既報道 個排幾個月就有一間街坊會成立
不過佢係唔同時段內既實際影響又如何？（例如，係今日，好難話街坊會係社區仍有好大作用）

巴打

香港點會屬於中華人民共和國？

首先香港島係1842年南京條約、到1860年將界限街以南嘅九龍半島割讓左比英國。正所謂割讓，即係俾咗人哋永遠唔屬於你嘅！其實香港島同九龍半島都係永遠屬於英國嘅。

之後到1898年的界限街以北的九龍同新界，根據展拓香港界址專條，租借比英國99年。但問題係中華人民共和國咩事，因為當時簽定嘅係清政府同大英帝國。然而當年”支爆”（即係清朝滅亡）之後，承繼國係中華民國(即係台灣)，所以就算要回歸香港比「中國」，都應該係中華民國，而唔係中華人民共和國。依家其實以上三件條約嘅文本，都唔係中共手上，全部都藏於”中華民國的國立故宮博物院”。所以中華人民共和國，對於收返香港嘅主權嘅合法性係受到質疑！

所以話香港回歸其實係一種不幸。形勢俾人弱，戴卓爾唔夠鄧小平嚟。以當時英國國力，唔可能係沒有新界嘅情況之下繼續統治香港島同九龍半島。一國兩制之所以嘅誕生，其實都係雙方嘅政治妥協的結果。

第一批踏入香港土地兼落地生根既人

在十九世紀中葉以前，香港地區的原住民主要由 “本地”、“客家”、“水上人” (舊稱蜑家) 及“福佬” (舊稱鶴佬) 四個族群所組成。

本地人約於南宋年間 (1127-1279) 到來，聚居於肥沃平原之上，以耕種、收取田租或經營商舖維生。客家人同樣以務農為業，但由於入遷的時間較晚，所以大多只能在較偏遠或崎嶇貧瘠的地區立村。水上人居於船上，以捕魚為業，主要分佈於珠江流域及廣東、廣西的沿岸。福佬人則來自中國東南部沿海的惠州、海豐及陸豐等地，移居本港後，多從事捕魚活動。

追溯有關本地人的歷史，原來在十一世紀至十四世紀宋元期間，不少居住在中國北方的居民為求避過戰火便向南遷移。其中一些氏族便從此在香港新界地區定居，成為中世紀時期香港的新移民。而在這些氏族中，又以鄧、侯、彭、廖和文氏五族最大。他們很快便在新界地區建村立業，立足發展。

Reference:

香港回歸根本就係一個謊言，共匪係聯合國將香港係殖民地名單剔除香港人無得前途自決。

香港獨立，唯一岀路

巴打有見識，聯合國都識

呢排都想睇香港史，今朝睇緊王宏志果本，然後就見到你個recommendation list, thank you

btw想睇徐承恩本新書，抵唔抵睇?

我都想同大家探討下，其實香港唔獨立仲有咩出路？

一國兩制本身就係一個死結。香港想爭取民主，但係大陸唔俾。係一個相對民主嘅立法會，可以制衡政府，但係咁樣做令到呢施政不順。更加令到香港發展停滯不前。

所以如果香港唔獨立嘅話，因為立法同行政不咬弘，香港之後發展都會停滯，慢慢地衰落。相反香港有一個議會制選舉出嚟嘅首長，行政立法一脈相承，咁樣先至可以令到施政暢順，香港之後先至可以車水馬龍、百業繁旺！

邊本？

六七果陣英國佬係咪已經ready好走佬
只係鄧小平唔肯接番香港住所以先去到1997年？

嗰個係葡萄牙佬係123事件之後就係咁。

英國佬啱啱調返轉，六七年同共產黨死過。但近排有保密資料開檔，就講到英國佬其實自己都打定輸數，可能守唔住香港。

有邊本講香港歷史嘅書值得睇

1.A History of Hong Kong: Frank Welsh:
2. A Concise History of Hong Kong(香港簡史)John M. Carroll
3.丁新豹. 《香港歷史散步》
4. A Modern History of Hong Kong by Steve Tsang

多謝巴打

思索家邦: 中國殖民主義狂潮下的香港

當年六七暴動殺人放火嗰啲本地紅衛兵
而家嘅處境如何?

點解香港而家冇公共防災/防空系統
即係防空洞避難所嗰啲

佢哋當年呢啲有案底，就入唔到大學。隱姓埋名，做普通人囉。

condom

我估就算依家有空襲炸埋嚟
冇事你出返嚟都好難生活

從歷史吸取教訓。用係今次抗爭上就係，睇吓我哋之後點樣可以幫助入獄留咗案底嘅巴絲。因為佢之後出嚟面對社會都會好慘。

[ff討論] 推測在架空歷史環境下嘅香港

更加唔洗講畀人扣留嗰陣受盡一切苦難
都必須要搵方法照顧佢哋

在十九世紀中葉以前，香港地區的原住民主要由 “本地”
本地既意思係第一批原住民？姐係比客家人、水上人更早住係香港？

唔知班左仔個底蘊咪淆哂底
一知道北京根本無意攻落嚟，咪出盡力打鳩左仔

根本共產黨本身都冇諗住喺香港搞文化大革命，不過係因為外交部俾人奪權所以先至搞成咁咋嘛。

連周恩來都㩒唔住，又火燒代辦又幾十萬人喺廣州遊行反英國佬，戴麟趾唔驚就奇

葡國佬咁快跪先比到希望班左仔
點知英國佬認真左一陣就敗退

睇緊 好睇
如果你想睇歷史嘅建議睇返佢上一本
呢本比較似政論、講國族主義

葡萄牙人係屯門殖民果時
點解會比人發現

恭祝黑警死全家
死完爸爸死媽媽
死完女家死男家

幫手和你推
返出去推行動Post

1 月19 日 3 點 遮打道見

3:00 pm 遮打道 見

[大遊行] 1 月19日 遮打—>SOGO [大遊行]

（行動鋪）衰妹著咁少！應該點做好？

** 行動post ** 幫我推到長期置頂 1 月19 號 見

一月十九遮打見

1 月19 有乜做

1月19號有咩做？

1月19號有咩做？

命 革 代 時 港 香 復 光

1月19日都有一個港島遊行

聽講1月19號 中環有下午三點有happy hour 小妹約定你系個度等

光 復 連 登 唯 一 方 法

119 中環見 119 中環見 119 中環見 119 中環見 119 中環見

[119遮打見] 天 下 制 裁 大 遊 行

民間集會團隊 1月19日遊行 中環至銅鑼灣

[p牌每日幫推行動post］ 1月19號大遊行

鄭寶鴻有本講香港娼妓史，十分有趣。

葡屬屯門

班左仔見到澳門咁成功就一時心雄，諗住可以將澳門抗爭模式照辦煮碗，但低估英國保衛香港嘅決心，結果釀成悲劇

請問早期 二戰前啲人食咩多？
有冇唐人會食/食到西餐？ (邊啲人?有咩國菜供應?衛生環境如何?(比較中式菜館))
後期西餐普及嘅原因係咪因為豉油西餐興起？過程點發展出嚟？

Thanks

其實香港19世紀末到20世紀初唔少居港日本人從事娼妓工作並且將所得收入匯款返日本，一定程度上支撐當時日本經濟發展。佢地去世之後亦大多安葬喺跑馬地墳場。

香港現存最舊建築物喺邊？

點解白人咁歧视華人？

其實當時工聯會就好似黑社會咁，搞罷工上前線工會就將工人吹捧成英雄又提供金錢援助，出左事工會對班工人不聞不問，十足condom。而水務局督察劉文成係其中一個活生生例子，但類似佢肯為當年所做一切而認錯嘅例子其實好少。

視你老母

A concise history of HongKong
[978-988-8263-20-2]
買個陣留意個number唔好買錯！

very good

情況跟一個世紀後某強國全球大量輸出妓女有D似？

係佔領九龍前, 租借新界前, 租借新界後, 以及民國四個不同時期, 港英政府點控制中港跨境人流? 邊境有乜防禦設備?

(Wiki) 1898年中英簽署《展拓香港界址專條》，以深圳河為界，自此形成深港邊界。但根據《香港英新租界合同》，深港邊界「任兩國人民往來」，雙方僅在交通要道設立哨位進行觀察和海關緝私活動。

1949年6月解放軍接近深港邊界，港英政府開始在邊界設防。中共建政後，於1951年2月15日正式實施邊境管理，結束自由來往。

點睇荔枝角於20年代有火車經過

香港史 小弟都好熱愛

我比較有興趣睇下樓主同大家對以下事情有咩睇法:

1. 市政局同區域市政局變咗做LCSD 同FEHD，你覺得係好事定係壞事？

2. 保留舊尖沙咀火車站原址做藝術館同文化中心，instead of 拆淨鐘樓

利申: 學歷低，只能夠喺法定古蹟

巴打係咪修西史 考幾分

2.我覺得應該保留夠尖沙咀火車站活化成為藝術館同文化中心。但舊尖沙咀火車站唔知活化價值高唔高？同埋入面好似冇乜幾多相留底。爸打有冇入面啲相？

覺得嘅原因？

可以保留到香港嘅歴史文物。

嗯，分享多少少我嘅個人睇法啦

文物建築可以原址保留固然係好

作為九廣鐵路英段嘅總站，亦都見證住香港集體運輸由海運主導變成陸運主導嘅歷史

活化價值都無庸置疑

但要考慮:

1. 舊火車站始終受限於層數，可用面積相對有限

2. 紅磚建築本身就係疏氣，要保持穩定溫濕儲存而家藝術館嘅展品有技術困難

3. 六七暴動之後英國都有意「去政治化」

個人認為原址保育活化唔係一定唔得，但如果要增加可用面積同現代結構要參照返1881 嘅形式新起一舊野

btw 舊火車站裏面嘅相我只係喺書睇過，上網就搵唔返俾你

香港仲有乜嘢冷門的軍事遺跡？

等海防館翻新完

太熱門了

嗰本書叫咩名？

孖指徑，醉酒灣防線遺址
龍虎山炮台

丁新豹係咪投咗共？

半投共

你覺得皇后碼頭歷史價值重唔重？保育價值高唔高？香港政府係搬遷碼頭的處理手法恰唔恰當？

有冇關於政治部比較有趣的故事分享？

重。因為每一屆港督上任同埋英女王都係喺皇后碼頭上岸。

相就無 片就好多 例如

Frank Welsh果本重19世紀輕20世紀，好少講戰後歷史，而且係咁屌國民黨之餘無視中共惡行，麻麻地呢種取態。

Btw蔡生果本幾好，但未睇晒就還左sosad。

身為香港人當然要認識香港史

有無講香港城市規劃，交通，工業發展史嘅書推薦

邊個將黃大仙帶落尼香港拜？

不如你share 下你覺得最有趣嘅故事丫

有冇印象 邊個望族生左三個仔
好似兩個仔都投資失敗 有一個精神失常 吞槍自殺

邊方面先？

有冇諗住點樣利用你對香港史的興趣成為你嘅職業

冇

Why

劉智鵬都好似比較親建制？

係

鄺智民應該係黃😁

據你所知
有冇曾經係香港義勇軍嘅手足

應該係深黃，仲好似好懷念港英時代！

唔知，不過我知道佢哋喺香港中央圖書館隔離有個會址。

I mean 係皇家香港軍團

抗爭戰線反思 你講我傾

那些年，確實使人懷念。

我記得九七之前係有得畀香港人加入香港軍團協助駐港英軍駐防， 而且真係可以揸槍練兵

鄧梓峰好似係

係咪無線演員嗰個

留名

利申: 歷史系畢業，對香港史好有興趣，不過最差係呢科

徐步高都好似係

徐步高單案當年都有唔少疑點

烈士

香港最早有文獻記錄有人住係咪唐朝？

香港史上網搵都有有無啲咩分析可以講下呀

樓主講下小西灣情報中心
好神秘咁

你想分析啲咩?

會唔會開班講香港歷史
ps對歷史有興趣想識多啲

可以啊！不過你想識多啲香港歷史邊部份？

其實維多利亞城嘅範圍係而家邊度到邊度？

近排幾鐘意explore 香港舊建築物同區
民間手工藝等 覺得舊香港好正 想了解多啲香港 特別係大英時代既香港
我諗可能識多啲香港社會變遷既歷史

拆晒咁濟
上海街果幾騎樓無啦啦中間插兩棟新樓 奇奇怪怪

詳見：四環九約

[歷史台]英治下的香港

市區重建，係咁上緊啦。

當年1968年香港流感好似冇咩人講

踞喀兵既故 唔該
好想認識佢地

之前睇過呢本書 幾好睇

可惜一早完

01不了

英國佬統治左香港150幾年，其實都唔算短㗎啦。英國佬大部份殖民地，都係二戰後冇幾耐就獨立左。印度、非洲、東南亞都係咁。其實英國佬知道香港遲早都要返俾中國，純粹係時間問題。所以香港亦有另外一個別名叫”Borrowed Place, Borrowed Time”.

小弟都好鐘意香港史
身為香港人緊係要知香港史

最鍾意香港史邊部份？

有冇幻想過有日香港重光 要用一套以香港作為本體嘅教材去教下一代嘅歷史科？

真香港人嘅歷史

早排上渣甸山 渣甸山路名全部都係工務司命名

工聯會提出「返回機制」算唔算

如果唔介意觀睇戰後建築香港其實唔少，中環仲有零星五六十年代落成嘅商廈，例如余道生行同中建大廈。另外銅鑼灣蘭芳道同白沙道仍然有保存完好嘅五十年代舊樓，樓宇入面嘅拉閘升降機相信係香港現存其中一批最舊升降機。不過香港寸金尺土，要拆要重建真係話咁快，要留影最好趁早。

因為華人用殘體字。金文泰都係識正體中文

話係拆都有佢意義，可削弱殖民意識，有利社會和諧，無論鬼佬華人都係想搵錢

有冇睇過香江騎呢錄

想知《中英展拓界址專條》包唔包括東坪州？好似話九七年之後先正式歸香港。

由楊慕琦運動政制改革嘅失敗 去到葛量洪 麥里浩偏向利用經濟政策社會建設解決政治矛盾並某程度成功 所以直至肥彭先有港督肯/敢提出政治改革 但係一切都太遲

包，係圖中右上方。[img]

包，係圖中右上方。

樣樣都有睇下咁
不過主要睇地方歷史

好難，唔通要讀到博士做歷史學家？

點睇南來文人對香港文化發展既影響？

啲人成日話衛奕信奶共，佢做過啲咩所以啲人咁講？

可唔可以簡述下70年代至97年既香港政制發展？乜野八八直選，彭定康係歷史罪人乜乜乜成日聽，但成個整體發展係點？

市政局同區域市政局係咩黎？係行政機構？但又有民選成分？點解會無左？

大學通識科
香港史

你講嘅因為中國政權易手嘅南來抿緊對香港文化影響？佢哋對香港文化影響好大，戴望舒、許地山、蔡元培、魯迅、劉以鬯、分別在香港留下足跡自在這裏生活。佢們對香港文壇亦有重要的影響。

想了解更多嘅話，可以睇小思老師嘅巜香港文學散步》。

有冇英國佔領前嘅香港史？
例如夏商周嘅香港係做緊乜？

好似唔係 三國時代 香港好似歸孫權管

你依兩個問題都幾複雜，同埋會答得比較長。等我晏少少，詳盡地復你。

就係一定要贏，贏就係英雄、抗爭義士，輸就係暴徒、恐怖分子。
利申：暴徒

成王敗寇，歷史從來都係咁。做暴徒都要保留實力，好似孫中山咁。反清俾人追殺，就走咗去歐洲、檀香山咁。比港共追殺，都係走為上着好啲。